%% ------------------------------------------------------------------------ %% 
\chapter{¿Qué es la inteligencia de decisiones?}
\label{Cap1}
Regreso un poco al tema sobre toma de decisiones e inteligencia de DECISIONES. 


¡Atención! No BI sino DI Decision Intelligence. 

¿Qué es inteligencia de decisiones? 

Es transformar información en mejores acciones a gran escala en cualquier rubro. 

¿Qué plantea? 

La creciente velocidad en la creación de data ha hecho que la necesidad de tomar buenas decisiones es cada vez más y más importante. Suena obvio, ¿no? 

Lo que no es obvio es que menciona que no debes ser el Data scientist más inteligente del lugar sino un buen tomador de decisiones. Trabajar con múltiples perfiles de datos y usar todos los pedazos de información e integrarlo en un mapa de decisiones. 

¿Para qué?

Para que puedas lograr tu potencial como un real líder que es Data Driven. 

Un tema interesante que se menciona es que tradicionalmente las empresas han abordado la toma de decisiones como algo que simplemente ocurre de forma orgánica o por inspiración. 

(Obviamente que no es así)

Entonces ¿Cómo debería ser?

Debería ser una competencia que si la practicas te puedes volver cada vez mejor si lo haces de forma correcta. 

Nota: en este caso las definiciones son de la propuesta teórica de Cassie Kozyrkov la primer Chief decision scientist de Google. 

%Comparto un link de un Q&A de DI:  %https://www.youtube.com/watch?v=pRtGqfYLCFk

Otros textos interesantes en teoría de decisiones puedes encontrar en ramas como: economía, neurociencias y obviamente psicología. 

Fast and slow de Daniel Kahneman y aquí los invito a leer no "como una curiosidad" sino como algo que podemos aplicar en  nuestro día a dia. 

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

¡Un post más sobre inteligencia de decisiones!


Nota: adicionalmente te recomiendo otro libro excelente relacionado a tomar decisiones (DI).


Según Cassie el concepto más importante de análisis de decisiones es la diferencia entre una decisión y un resultado


¿Cuál es la diferencia?


Decisión:


Es una asignación irrevocable de recursos. Recurso entendido desde la forma más amplia, lo importante acá es que cuando escoges algo la otra opción desaparece. 


Resultado: 


Literalmente es la consecuencia de haber tomado esa decisión.


¿Por qué es importante? 


Porque podemos tomar una buena decisión que luego el resultado no sale tan bien o viceversa, una mala decisión que al final el resultado sale airoso. Pero este proceso está influenciado por algo que le llaman sesgos. 


Los sesgos:


En psicología los sesgos cognitivos son procesos mentales que nos permitan ahorrar energía mental. El problema que tienen es que hace que podamos generalizar o ignorar pedazos de información. 


Por ejemplo, el sesgo de resultado es evaluar una decisión basado en el resultado que se obtuvo y no en la decisión en si. ¿Cuál es el peligro? Que aprendas a tomar decisiones basado en el resultado cuando puede haber sido una mala decisión. 


El resultado tiene 2 componentes:


1. Calidad de la decisión 

2. Suerte o simplemente azar. 


Si solo te enfocas en el resultado mas no en el contexto y lo que se sabías en el momento que se realizó la decisión, puedes terminar castigando o premiando a alguien por simple suerte, por la decisión que tomaste o por los dos. Lo importante es que no sabes cuánto es de cada uno. 


Te dejo aqui otro link de una conferencia de Cassie: https://www.youtube.com/watch?v=iLu9XyZ55oI


Por otro lado, un texto que da justo al punto sobre este tema es Risk Savy, este libro es especialmente interesante porque además te pone ejemplos de cómo la gente puede leer mal los datos y a su vez esto llevarlo a tomar malas decisiones. 

¿A quién le crees más a un humano o a una máquina?


Algo más de inteligencia de decisiones (DI).


Muchas veces ocurre que creemos que una máquina puede hacer una tarea mejor que nosotros o incluso confiamos ciegamente en la máquina. Lógicamente las máquinas tienen un margen de error pero también bastante certeza. 


Lo importante acá no es juzgar si una máquina puede hacer tareas de los humanos por supuesto que puede. Lo importante es ser conciente que tiene un margen de error a pesar de todo.


¿Cómo se llama la falta de esta consciencia? 


Sesgo de automatización, sí tiene nombre y es la propensión de los humanos a favorecer las sugerencias de los sistemas de toma de decisiones automatizados y a ignorar información contradictoria presentada sin automatización, incluso si es correcta.


Con ChatGPT este sesgo se ha impulsado de forma sumamente potente. Los sesgos hacen que nuestras decisiones no necesariamente sean las mejores. 


Incluso si es que el resultado es correcto (que como mencioné en otro post es otro sesgo). Confiamos mucho en la máquina que nos da un resultado casi por arte de magia como si fuera perfecto y libre de sesgos y alucinaciones. 


Bueno, solo les cuento que esto no es del todo cierto obviamente sabemos que las máquinas tienen estos errores, pero también nunca dejemos de lado que la data que se ha generado para entrenar esos modelos ha sido generada por los seres humanos. 


Los cuales, a su vez tenemos un montón de sesgos y como se dice coloquialmente taras mentales. 


¿Por qué ahora hablo tanto de las decisiones y los sesgos?


No es por moda, ni porque se me ocurrió sino porque realmente la explosión de la creación de modelos de IA y GenIA hace que estos temas cobren gran relevancia. Si queremos realmente sacarle ventaja competitiva en una empresa e incluso vivir mejor tenemos que tomar buenas decisiones con la tecnología que usamos. 


Aquí también pueden ver el Substack de Cassie Kozyrkov para ver más contenido relacionado a inteligencia de decisiones. 


%https://decision.substack.com/?r=7bw4o&utm_campaign=subscribe-page-share-screen&utm_medium=web


Aparte, les dejo una imagen de qué es un heurístico que es un tema fundamental cuando ocurren los sesgos.



%https://decision.substack.com/archive?utm_campaign=email-archive&r=7bw4o



%#decisionintelligence #inteligenciadedecisiones #data #analytics
